\chapter{不定方程}

\begin{introduction}
	\item 佩尔方程
	\item 其它不定方程
\end{introduction}

\section{佩尔方程}
$Pell$方程是指具有形式$x^2-Dy^2=1$的方程，其中$D$是一个固定的正整数且{\heiti 不是完全平方数}。

假设可求得$Pell$方程的一个解$x_1,y_1$，则可以用下面的方法来产生一个新的解。将已知解因式分解为
$$
1=x_1^2-Dy_1^2=(x_1+y_1\sqrt{D})(x_1-y_1\sqrt{D})
$$
两边同时平方便得到一个新的解：
$$
1=1^2=(x_1+y_1\sqrt{D})^2(x_1-y_1\sqrt{D})^2\\
=(x_1^2+y_1^2D)^2-(2x_1y_1)^2D
$$
也就是说，$(x_1^2+y_1^2D\ ,\ 2x_1y_1)$是一个新解。取3次幂、4次幂，等等，可以找到所需的任意多个解。

\begin{theorem}{Pell方程定理}{label}
设$D$是一个正整数，且不是完全平方数，则佩尔方程
$$
x^2-Dy^2=1
$$
总有正整数解。如果$(x_1,y_1)$是使$x_1$最小的解，则每个解$(x_k,y_k)$可通过取幂得到：
$$
x_k+y_k\sqrt{D}=(x_1+y_1\sqrt{D})^k ,\quad k=1,2,3,...
$$
矩阵形式求解：
$$
\left(\begin{array}{l}{x_{n}} \\ {y_{n}}\end{array}\right)=\left(\begin{array}{ll}{x_{1}} & {D y_{1}} \\ {y_{1}} & {x_{1}}\end{array}\right)^{n-1}\left(\begin{array}{l}{x_{1}} \\ {y_{1}}\end{array}\right)
$$
\end{theorem}
\begin{note}
注意，一些方程的最小解会很大。关于何时最小解大，何时小，还没有已知的明确的模式。
\end{note}


\section{其它不定方程}

\subsection{OEIS A011772}
$f(n)=$最小的正整数$m$使得$\frac{m*(m+1)}{2}$是$n$的倍数。$f(1)\sim f(10)$分别为$1, 3, 2, 7, 4, 3, 6, 15, 8, 4$。现在
给定$n,\ 1\le n\le 10^{12}$，求$f(n)$。

题目链接：\href{https://www.cometoj.com/contest/65/problem/C?problem_id=3684}{鱼跃龙门}

\begin{solution}
	由于$m*(m+1)$一定整除2，于是问题就是找最小的$m$，使得$m*(m+1)$是$2*n$的倍数，那我们假设是$k$倍，那就是解二元二次方程$m*(m+1) = 2nk$中$m$的最小正整数解。
	乍一看很难做，这里需要用到$m$和$m+1$一定互质的性质。我们将$2n$质因数分解，然后分成$A,B$两块(暴力枚举)，即$2n = A*B,\ gcd(A,B)=1$。
	然后设$m=Ax,\ m+1=By$，那么有$By-Ax=1,\ y=\frac{Ax+1}{B}$。我们的目的是让$k(=xy)$尽量小，由于$y$随$x$单增，所以只要$x$最小即可。
	那么只要解$AX\equiv -1  (mod B)$的最小正整数解即可。
	
	时间复杂度为$O(\frac{\sqrt{2n}}{ln(\sqrt{2n})}+2^{12}*log(n))$。
\end{solution}

\lstinputlisting[language=C++, style=codestyle2]{code06/OEIS-A011772.cpp}
	

\vbox{}

\vbox{}	

\begin{problemset}
	\item \href{http://poj.org/problem?id=1320}{POJ1320 \quad Street Numbers\quad 佩尔方程}
	\item \href{http://acm.hdu.edu.cn/showproblem.php?pid=6222}{HDU6222 \quad Heron and His Triangle\quad 佩尔方程}
\end{problemset}